\documentclass{uebungsblatt}

\title{Übungsblatt 2}

\setcounter{ex}{5}

\begin{document}

\maketitle

\begin{ex}[Zweite de Morgansche Regel]
  Seien $M$ und $N$ Teilmengen einer beliebigen Menge $X$. Beweise
  die \emph{zweite de Morgansche Regel}
  \[
  X \setminus (M \cup N) = (X \setminus M) \cap (X \setminus N).
  \]
\end{ex}

\begin{ex}[Alle Katzen sind grau]
  Ist der folgende Beweis der Aussage "`Alle Katzen sind grau."' ein
  rigoroser Induktionsbeweis?
  \begin{quote}
    Wir zeigen per Induktion: Jede Menge von $n$ Katzen besteht nur
    aus grauen Katzen.  Der Induktionsanfang $n = 0$ ist
    offensichtlich: In der leeren Menge ist keine nicht-graue Katze
    enthalten.  Für den Induktionsschritt von $n$ auf $n + 1$
    argumentieren wir wie folgt: Sei $M$ ein Menge von $n + 1$ Katzen.
    Nehmen wir eine Katze $k_0$ heraus, erhalten wir eine Menge von
    $n$ Katzen.  Nach Induktionsvoraussetzung sind jeweils $n$ Katzen grau,
    also auch diese.  Jetzt entfernen wir eine weitere Katze $k_1$ und
    fügen die zuvor entnommene Katze $k_0$ wieder hinzu.  Wieder erhalten
    wir eine Menge mit $n$ Katzen, die nach Induktionsvoraussetzung
    alle grau sind.  Da wir schon gesehen haben, daß $k_1$ grau ist,
    erhalten wir, daß $M$ nur aus grauen Katzen besteht.\hfill  Q.E.D.
  \end{quote}
\end{ex}

\begin{ex}[Türme von Hanoi]
  Sei $a(n)$ die minimale Anzahl von Umlegeoperationen, die zur Lösung
  des Problems "`Türme von Hanoi"' mit $n$ Scheiben nötig sind.
  Zeige, daß die Formel $a(n) = 2^n - 1$ für alle $n = 1$, $2$, $3$, \dots{} gilt.
\end{ex}

\begin{ex}[Potenzsumme]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige die für $n \in \mathbf N_0$ gültige Formel
    \[
    \sum_{k = 1}^n k^2 = \frac 1 6 n (n + 1) (2n + 1)
    \] 
    per Induktion.
  \item
    Rate einen geschlossenen Ausdruck für $\sum_{k = 1}^n k^3$.
  \item Stelle eine Vermutung zum Wachstumsverhalten von
    $\sum_{k = 1}^n k^\ell$ bei wachsendem $\ell$ an.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}
